\chapter*{Úvod}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Úvod}

Dobývání znalostí z~databází (data mining) se v~posledních desítkách let stává stále rozsáhlejší oblastí computer science. Množství dat uložených v~databázích neustále roste a nedá se očekávat zpomalení tohoto růstu \cite{Witten}. Z~akademické půdy se nutnost dobývání znalostí dostává i do komerční sféry, kde firmy začínají nalezených znalostí využívat například pro získání nových zákazníků (případně udržení stávajících) nebo jejich segmentaci do skupin, ke kterým je třeba přistupovat různým způsobem \cite{dataminingindustries}. 

S~rostoucím zájmem o~dobývání znalostí začalo přibývat i softwaru, který umožňuje tento úkol řešit a zpřístupňuje jeho řešení i obyčejným uživatelům. Jedním z~nejznámějších a nejpoužívanějších nástrojů pro data mining je RapidMiner \cite{tmtoolstodominate, dmtop10}, na který je zaměřena i tato diplomová práce. 

Cílem práce je implementace vlastního opererátoru pro dobývání znalostí založeného na algoritmu Knowledge Explorer, popsaném v~článku \cite{KEX}. Pro jeho splnění je nejdříve nutné nastudovat, jakým způsobem vývoj vlastních doplňků v~systému RapidMiner probíhá, obeznámit se se strukturou zdrojového kódu RapidMineru -- tj. třídami a rozhraními, které jsou v~něm použity. Popis postupu, jakým vývoj doplňků probíhá, je v~této práci popsán. Spolu s~ním práce poskytuje i ukázky konkrétní implementace vlastního operátoru. Zároveň je popsán i způsob otestování vyvinutého operátoru oproti již existující implementaci v~data miningovém softwaru LISP Miner a jeho porovnání oproti několika operátorům již v~RapidMineru implementovaným. 

Práce je členěna do pěti kapitol:
\begin{itemize}
 \item První kapitola obecně popisuje oblast data miningu jako oblast computer science, uvádí dva pohledy na celý proces dobývání znalostí a prezentuje typické úlohy, které se při něm řeší.
 \item Druhá kapitola popisuje algoritmus Knowledge Explore a definuje termíny a vztahy, které jsou následně v~práci využívané.
 \item Třetí kapitola uvádí softwarové aspekty této práce, teoreticky popisuje vývoj vlastního doplňku pro systém RapidMiner a softwarové nástroje, které jsou k~tomu využity.
 \item Čtvrtá kapitola navazuje na kapitolu 3 a popisuje vývoj vlastního doplňku prakticky. Jsou v~ní popsané a okomentované všechny implementované třídy využité pro splnění cílů práce.
 \item Pátá kapitola prezentuje výsledky implemenentace, tedy vlastní operátor založený na algoritmu popsaném v~kapitole 2. Dále popisuje testování korektnosti této implementace a uvádí porovnání implementovaného operátoru s~některými dalšími operátory poskytovanými RapidMinerem.
\end{itemize}




